%**********************************************************************
%**********************************************************************
\chapter{La défense}
%**********************************************************************
%**********************************************************************

%======================================================================
\section{Interventions avec ouverture}
%======================================================================

Les interventions peuvent indiquer une entame au partenaire, servir à
construire (si on possède la majorité des points avec le partenaire)
ou servir de barrage.
Elles permettent aussi de gêner les adversaires dans leurs enchères.
Les interventions avec ouverture se font avec une force d'environ 14
\pts DHL.
Une bonne intervention est basée sur la solidité de la couleur et sur
une bonne distribution.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une ouverture à la couleur}
\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Le contre est d'appel.
  Il signifie en principe que l'on possède une courte dans la couleur
  d'ouverture.
  Il est préférentiel pour les majeures (que l'on promet, toujours en
  principe, 4\iemes)
\item
  Avec 16 à 18 \pts réguliers et 1 arrêt (plutôt 1\demi sur une
  ouverture en majeure) dans la couleur d'ouverture, annoncer 1\SA
\item
  Avec une force comprise entre 14 et 20 \pts DHL, sans belle couleur,
  on procède comme si on ne possédait pas
  l'ouverture~\myrefs{isouc}{isouq}
\item
  Avec au moins 17 \pts et une belle couleur, on contre
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une ouverture de 1\SA}
\label{sec:iaousa}
%----------------------------------------------------------------------

Pour toutes les enchères ci-dessous, compter en perdantes (5 à 7
suivant les vulnérabilités).
Les bicolores correspondent à 2 couleurs au moins 5\iemes, avec des
honneurs concentrés dans ces 2 couleurs.
Ne pas oublier que ce type d'intervention impose à son partenaire de
jouer dans une des couleurs du bicolore.
\begin{itemize}
\item
  contre : bicolore majeur/mineur 5-5
\item
  2\T : Landy, bicolore majeur 5-5
\item
  2\K/2\C : Texas pour les majeures (unicolore)
\item
  2\P : Texas mineur
\item
  2\SA : bicolore mineur 5-5
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une ouverture de 2 faible en majeure}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Le contre est d'appel.
  Il indique une courte dans la majeure d'ouverture et promet l'autre
  majeure.
  Il indique une force d'environ 16 \pts DHL
\item
  2\SA : 16 à 18 \pts avec 1 arrêt (voire plutôt 1\demi) dans la
  couleur d'ouverture
\item
  Avec environ 16 \pts DHL, on peut nommer une couleur 6\ieme ou alors
  5\ieme très belle
\item
  4\T/4\K : bicolore 5\T/5\K et 5 cartes dans l'autre majeure
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une ouverture de
\texorpdfstring{3\T/3\K/3\C/3\P}{3T/3K/3C/3P}}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Le contre est d'appel, préférentiel pour les majeures et indique une
  force de 18 \pts DHL
\item
  Nommer une couleur indique une couleur 6\ieme et environ 18 \pts DHL
\item
  3\SA promet 18 \pts DHL (ou de 8 à 9 levées de jeu) et l'arrêt de la
  couleur d'ouverture
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une ouverture de \texorpdfstring{4\C/4\P}{4C/4P}}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Le contre est punitif}
\item
  4\SA : appel dans les mineures
\end{itemize}


%======================================================================
\section{Interventions sans ouverture}
%======================================================================

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur l'ouverture de 1 à la couleur}
\label{sec:isouc}
%----------------------------------------------------------------------

On peut nommer une belle couleur 5\ieme au niveau de 1 et une belle
couleur 6\ieme (avec honneurs) au niveau de 2, tout cela sans saut.
Il faut une force de 10 \pts H pour ce type d'enchères.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Barrages sur l'ouverture de \texorpdfstring{1\T/1\K/1\C}{1T/1K/1C}}
\label{sec:isouq}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Sur une ouverture en mineure, on peut faire une enchère de barrage à
  2\C/2\P avec 6 cartes dans la majeure et 6-10 \pts (identique à
  l'ouverture d'un 2 faible)
\item
  Sur l'ouverture de 1\C, on peut faire l'enchère de 2\P avec 6 cartes
  à \P et 6-10 \pts (identique à l'ouverture d'un 2 faible)
\item
  Les enchères de 3\T/3\K/3\C/3\P promettent une couleur 7\ieme et
  8-10 \pts
\item
  Même principe pour les enchères de 4\T/4\K/4\C/4\P (compter en
  perdantes)
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur l'ouverture de 1\SA}
%----------------------------------------------------------------------

Même principe que pour les interventions avec
ouverture~\myref{iaousa}.



%======================================================================
\section{Les bicolores Michael}
\label{sec:mic}
%======================================================================

Les bicolores Michael servent à décrire des interventions bicolores.
Pour les utiliser, il faut remplir les conditions suivantes :
\begin{itemize}
\item
  posséder 2 couleurs au moins 5\iemes,
\item
  avoir des honneurs concentrés dans les 2 couleurs longues,
\item
  posséder de solides couleurs,
\item
  compter en perdantes en fonction des vulnérabilités :
  \begin{itemize}
  \item
    RxR, VxV ou VxR : 5 ou 6 perdantes (très strict),
  \item
    RxV : 5 perdantes.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Ne pas oublier qu'on oblige le répondant à jouer dans une des deux
couleurs décrites par le bicolore.
Les différentes interventions sont :
\begin{itemize}
\item
  sur 1\C/\P : un cue-bid (2\C/\P) indique l'autre majeure 5\ieme et
  une mineure indéterminée 5\ieme
\item
  sur 1\T/\K : 2\K indique un bicolore majeure 5-5
\item
  sur 1\T/\K/\C/\P : 2\SA indique les 2 couleurs restantes les moins
  chères (ex : \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\K & 2\SA\\} indique un
  bicolore 5\T-5\C)
\item
  et l'intervention à 3\T décrit des bicolores sans \T
\end{itemize}

Attention : sur l'ouverture de 1\T, l'intervention à 2\T est une
enchère naturelle montrant une longueur au moins 6\ieme à \T.

\rep

Le répondant enchérit ensuite en terme de couvrantes (rappel : les
couvrantes sont les As, les Rois, les singletons et les chicanes
utiles) :
\begin{itemize}
\item
  0-2 : enchère au plus bas
\item
  3 : 1 saut
\item
  4 : 2 sauts
\end{itemize}

\exes

\begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    \vhand{A,9xxx,DVxxx,RDx}
    &
    \hspace*{2.5cm}
    &
    \vhand{x,8xxxx,Ax,RDVxx}\\
    & &\\
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\K & 2\K & \p & 2/3\C\\}
    &
    &
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\K & 2\K & \p & 4\C\\}\\
  \end{tabular}
\end{center}

%======================================================================
\section{Réponses au contre d'appel}
%======================================================================

Dans ce type de séquences, le contre n'est pas punitif, mais
d'appel~\myref{iaooc}.
Il est donc obligatoire de reparler, même avec un jeu nul, sauf cas
très particulier.
En réponse au contre d'appel, il faut préciser sa force et de nommer
en priorité une majeure.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une séquence 1 à la couleur - \X\ - passe}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  1 ou 2 au palier le plus bas indique une force de 0 à 6 points.
  Il faut être très vigilant sur des séquences du type :
  \begin{itemize}
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\T & \X & \p & 1\K\\} : jeu
    certainement très pauvre
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\C & \X & \p & 1\P\\} : peut-être
    que 3\P
  \end{itemize}
\item
  Annoncer une couleur avec un saut promet 4 cartes dans la couleur et
  8-10 \pts
\item
  Annoncer une couleur avec un double saut indique 5 cartes dans la
  couleur et 8-10 \pts
  \begin{itemize}
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\K & \X & \p & 3\C\\} : 5\C et
    8-10 \pts
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\C & \X & \p & 3\P\\} : 5\P et
    8-10 \pts
  \end{itemize}
\item
  Cue-bid mineur : demande de la meilleure majeure (6-7 \pts suivant
  la main)
  \begin{center}
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\K & \X & \p & 2\K\\\p & \inconnu}
  \end{center}
  Faire dans ce cas un choix entre 2\C et 2\P.
  Ensuite, le partenaire peut passer avec un jeu minimum.
  Toute autre enchère est \fm
\item 
  Cue-bid majeur : fitté dans l'autre majeure (au moins 4 cartes) et
  \fm.\\
  Exemple : \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\C & \X & \p & 2\C\\}
\item
  1\SA : indique de 8-10 \pts avec un jeu régulier sans fit et l'arrêt
  de la couleur contrée
\item
  2\SA : indique de 11 à 12 \pts avec un jeu régulier sans fit et
  l'arrêt de la couleur contrée
\item
  \Passep éventuellement : avec une main misfit dans les majeures et
  une belle couleur dans la couleur d'ouverture (rare à ce palier)
\item
  Enfin, il y a également les conclusions à 3\SA, 4\C, 4\P, 5\T et 5\K
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une séquence 1 à la couleur - \X\ - 1 ou 2 à la couleur}
\label{sec:rcaxx}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \Passe : indique un jeu nul, avec 0-6 \pts
\item
  Enchère au plus bas : promet 6-8 \pts et au moins 4 cartes (\nf)
\item
  Enchère à saut : promet 10-12 \pts et au moins 4 cartes (\nf)
\item
  1\SA et 2\SA ont la même signification que dans le cas précédent
\item
  Cue-bid le plus économique : on souhaite jouer la meilleure
  partielle
\item
  Cue-bid le moins économique : \fm, fitté
  \begin{itemize}
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\K & \X & 1\P & \inconnu\\}
    \begin{itemize}
    \item
      2\K : meilleure partielle
    \item
      2\P : \fm
    \end{itemize}
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\C & \X & 2\T & \inconnu\\}
    \begin{itemize}
    \item
      2\C : meilleure partielle
    \item
      3\T : \fm
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  Cas particuliers
  \begin{itemize}
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\x & \X & 2\x & \X\\}\\
    Le contre du premier fit n'est jamais punitif. Il indique une main
    d'au moins 8 \pts sans enchère
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\T/1\K & \X & 1\C/1\P & \X\\}\\
    Le deuxième contre indique 4 cartes à \C/\P et 7-10 \pts.
    Cette enchère est très pratique pour déjouer les
    \emph{psychics}\footnote{Un \emph{psychic} est une enchère
      délibérément fausse qui consiste à annoncer quelque chose que
      l'on a pas pour perturber les adversaires (\emph{mais} également
      son partenaire...)
      Quelques précisions sont données~\myref{sec:psy}.
    }
  \item
    \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\x & \X & 1 ou 2\y & \X\\}\\
    Le deuxième contre indique les 2 couleurs restantes avec une main
    d'au moins 8 \pts sans enchère
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur une séquence 1 à la couleur - \X\ - 1\SA}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Le contre est punitif : le camp a la majorité des points ou des
  levées de jeu
\item
  Pour les autres cas, voir les cas \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\x
  & \X & 1 ou 2\x/\y & \inconnu} du paragraphe précédent
\item
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\T/1\K & \X & 1\SA & 2\T/2\K
    (cue-bid)\\}\\
  Main limitée pour jouer la meilleure partielle en majeure
\end{itemize}


%======================================================================
\section{Réveils}
%======================================================================

Un joueur se trouve en position de réveil lorsque les 2 joueurs se
trouvant avant lui ont passé.
Le joueur qui est en position de réveil a une décision importante à
prendre : s'il passe, les enchères sont terminées.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Réveils possibles}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sur 1 à la couleur}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  contre : indique
  \begin{itemize}
  \item
    soit un jeu de 13\plus \pts
  \item
    soit au moins 7--8 \pts et un fit dans les 3 couleurs restantes (et
    donc une courte dans la couleur d'ouverture)
  \end{itemize}
\item
  1 ou 2 à la couleur : promet un minimum de 5 cartes, dénie une belle
  ouverture (on aurait contré sinon à partir de 13 \pts), et peut-être
  faible (réveil avec les points du partenaire)
\item
  1\SA : promet un jeu régulier et une force de 10-12 \pts (voire
  13). Cette enchère ne promet pas automatiquement l'arrêt de la
  couleur adverse.
\end{itemize}
\begin{important}
  Attention : après un réveil à 1\SA et une nouvelle enchère adverse,
  tous les \X sont punitifs.
  Exemple :
  \begin{center}
    \EncheresAQuatreNCFB{0mm}{0mm}{1\P & \p & \p & 1\SA\\2\T & \X & &\\}
  \end{center}
\end{important}
\begin{itemize}
\item
  2\SA : promet un jeu régulier et une force de 17-19 \pts
\end{itemize}
\begin{important}
  Attention : après un réveil à 2\SA et une nouvelle enchère adverse,
  tous les \X sont punitifs.
  Exemple :
  \begin{center}
    \EncheresAQuatreNCFB{0mm}{0mm}{1\P & \p & \p & 2\SA\\3\T & \X & &\\}
  \end{center}
\end{important}
\begin{itemize}
\item
  enfin, un saut à la couleur indique 6 belles cartes et une force de
  10-12 \pts
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sur 1\SA}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  contre : à utiliser avec parcimonie. Il indique une force de 11 à 13
  \pts, avec un jeu régulier, ou un jeu très faible
\item
  2\T : Landy, c'est-à-dire bicolore 5-5 en majeur
\item
  2 à la couleur : indique une belle couleur (6\ieme en
  principe). Avec une main faible, réveil avec les points du
  partenaire. Avec une main forte, compter en perdantes
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Sur \texorpdfstring{2\C/2\P}{2C/2P} faible}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

Principe : \textbf{on ne barre pas un barrage. Toute enchère est donc
forte}

\begin{itemize}
\item
  contre : indique une courte dans la couleur d'ouverture, promet
  l'autre majeure et une force d'au moins 14 \pts. Il peut également
  indiquer un jeu très fort
\item
  2\SA : promet 15-17 \pts dans un jeu régulier
\item
  3 à la couleur : promet une belle couleur et une force de 14 \pts et
  +
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Développements après un contre de réveil}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Principes}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Le contre de réveil a pu être effectué avec des mains de 13\plus
  \pts, comme avec des mains plus faibles, fittées partout
\item
  En face, il faut adopter face à ces situations différentes une
  attitude souple et prudente...
\item
  Ainsi, une réponse au palier le plus bas est limitée à 11 \pts, en
  privilégiant naturellement la ou les majeures non nommées
\item
  Il est pour le coup assez rare de faire un saut en réponse à un
  contre de réveil
\end{itemize}

\begin{important}
  Un principe : si le contreur a une main d'au moins 13 \pts, il devra
  reparler sur la réponse de son partenaire, même effectuée au plus
  bas
\end{important}

%----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Réponses}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{0mm}{3mm}{&&&1\K\\\p & \p & \X & \p\\? &&&\\}
\end{center}

\begin{itemize}
\item
  1\C/1\P/2\T : 4\plus cartes, limité à 11 \pts
\item
  2\C/2\P : 4\plus cartes, 11--14 \pts
\item
  3\T : 5\plus cartes, 11--14 \pts
\item
  2\K (\cb) : 12\plus \pts sans majeure 4\ieme ou 15\plus \pts avec
  une majeure 4\ieme
\item
  1\SA : \emph{positif}\footnote{Retranscrit tel quel. Arrêt ?}, 8--12
  \pts
\item
  2\SA : 13--14 \pts, bonne tenue à \K
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Redemande du contreur}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{0mm}{3mm}{& 1\K & \p & \p\\\X & \p & 1\C & \p\\? &&&\\}
\end{center}

Rappel du principe de base : on ne reparle dans cette position qu'avec
une bonne valeur d'ouverture (13\plus \pts).
Et dans ce cas, on est \emph{obligé} de reparler.

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Soutiens}
  \begin{itemize}
  \item
    2\C : 4 cartes, 13--15 \pts $\to$ le partenaire ne conclut à la
    manche que s'il est vraiment maximal (10--11 \pts)
  \item
    3\C : très forte proposition de manche, avec 16--19 \pts $\to$ la
    manche est demandée par le partenaire avec 6--7\plus \pts
  \item
    \cb, suivi de l'annonce des \C : 19\plus \pts DH
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Enchères à \SA} (avec les tenues nécessaires)
  \begin{itemize}
  \item
    palier le + bas : 13--16 \pts
  \item
    à saut : 19--20 \pts
  \item
    précédé d'un \cb : 21-23 \pts
  \end{itemize}
  La zone 17--19 \pts n'est pas couverte : on est passé en principe
  par un réveil de 2\SA.
\item
  \textbf{Nouvelle couleur}
  \begin{itemize}
  \item
    sans saut : 5\plus cartes, belle ouverture
  \item
    avec saut : 5\plus cartes, 16--19 \pts
  \item
    après un \cb : 20\plus \pts
  \end{itemize}
\end{itemize}

\medskip

\textbf{À noter :} le \cb peut également être utilisé avec des mains
de 14\plus \pts présentant un défaut de tenue dans la couleur
adverse.
Dans ces cas, le répondant devra préciser un peu plus la force de sa
main.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Réveils ultérieurs}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

Typiquement sur des séquences du type :

\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{0mm}{3mm}{&&& 1\C\\\p & 2\C & \p & \p\\?&&&\\}
\end{center}

Deux principes importants dans ce cas :
\begin{itemize}
\item
  On réveille avec d'autant plus de facilité que les adversaires sont
  réellement fittés.
  Les réveils tardifs sont beaucoup plus hasardeux dans les autres
  situations.
\item
  Sur le principe : le réveil ultérieur à la même signification que
  l'\textbf{enchère d'intervention} équivalente, mais elle est
  atténuée en force et en distribution
\item
  Remarques
  \begin{itemize}
  \item
    si le réveil ultérieur est un \X contre un contrat de 2 en
    majeure, il ne garantit pas l'autre majeure 4\ieme (elle peut être
    3\ieme)
  \item
    les réveils ultérieurs sont particulièrement intéressants en
    tournois par paire : ils appuient une position agressive, poussant
    si possible les adversaires au-delà de leur palier de sécurité
    (dans la logique d'une chute contre une partielle s'il faut)
  \end{itemize}
\end{itemize}
